[Diagram_human_cell_nucleus_(zh-cn).svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Diagram_human_cell_nucleus_\(zh-cn\).svg "fig:Diagram_human_cell_nucleus_(zh-cn).svg")

**異染色質**（英語：**Heterochromatin**）是[DNA內一種緊密組合的結構](../Page/DNA.md "wikilink")，[轉錄作用在其中受到限制](../Page/轉錄.md "wikilink")。

## 結構

目前已知[染色質有兩種類型](../Page/染色質.md "wikilink")，分別是[真染色質與](../Page/真染色質.md "wikilink")**異染色質**\[1\]。兩者差異最早是以受到染色之後的顏色深度來分辨，前者較淡，而後者，也就是異染色質則較深，可見其結構較為緊密（組蛋白包覆率及雙螺旋化的程度較較高）。異染色質一般分佈於細胞核的邊緣地帶。

異染色質大多是由不具遺傳活性的[衛星序列](../Page/衛星DNA.md "wikilink")（satellite
sequences）所構成\[2\]。其中的基因皆受到不同程度抑制，有些即使在真染色質內也無法表現\[3\]。在[細胞週期的](../Page/細胞週期.md "wikilink")[S
phase中](../Page/S期.md "wikilink")，異染色質比真染色質更晚進行複製，且只在[真核生物中存在](../Page/真核生物.md "wikilink")，[著絲粒及](../Page/著絲粒.md "wikilink")[端粒皆屬於異染色質](../Page/端粒.md "wikilink")，雌性體內去活化的[X染色體](../Page/X染色體.md "wikilink")（也就是[巴爾氏體](../Page/巴爾氏體.md "wikilink")）也是。

## 參考來源

  - Z. Avramova *Heterochromatin in Animals and Plants. Similarities and
    Differences*. [Plant
    Physiology](http://www.plantphysiol.org/cgi/content/full/129/1/40)
    May 2002, Vol. 129, pp. 40-49.

  -
[Category:分子遺傳學](../Category/分子遺傳學.md "wikilink")

1.
2.
3.